\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
%\usetikzlibrary{shapes,patterns}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings,math,arrows.meta, shapes, patterns}


%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}




\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
    \vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt




%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=XML,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TP2 -- Sujet}{Bases de données et web -- L3 Info \& L3 MIASHS}{XPATH}



\vspace{-1\baselineskip}

%\textit{Temps total autorisé : 1h30}\\
%\textit{Les matériaux imprimés (notes de cours ou de TD/TP) sont autorisés. Les téléphones et les
%ordinateurs sont interdits. La présentation sera prise en compte pour la correction des exercices.
%Les poids approximatifs sont donnés en parenthèses.}

\section*{XPATH}


\subsection*{Indications} 
\noindent Pour exécuter une requête {\tt Q} sur un document {\tt document.xml}, il suffit d'exécuter la commande suivante :
\[
    \texttt{xmllint --xpath 'Q' document.xml}
\]
Une alternative est d'ouvrir le document en mode {\tt shell} et ensuite d'exécuter les requêtes :
\[
    \texttt{ledit xmllint --shell document.xml}~~~~~~~~\textrm{ et ensuite }~~~~~~~~\texttt{xpath Q}
\]
Pour plus de détails sur la syntaxe {\tt XPath}, n'hésitez-pas de consulter les tutoriels W3Schools :
\[
    \texttt{\url{http://www.w3schools.com/xml/xpath_intro.asp}}
\]


\subsection*{Exercice 1}
\noindent Cet exercice concerne le document {\tt contacts.xml}.
Exécutez chacune des requêtes {\tt XPath} suivantes et à chaque fois expliquez dans une phrase le résultat retourné.
Avant d'exécuter une requête, essayez de deviner ce qui va se passer.

\begin{enumerate}
    \item {\tt /Contacts}
    \item {\tt /Contacts/Person}
    \item {\tt //Person[Firstname="John"]}
    \item {\tt //Person[Email]}
    \item {\tt /Contacts/Person[1]/Firstname/child::text()}
    \item {\tt /Contacts/Person[1]/Firstname/text()} 

        Comparez avec le résultat de la requête précédente.
    \item {\tt /Contacts//Address[@type="home"]//Street/child::text()}
    \item {\tt /Contacts//Address[@type="home" and City="London"]}
    \item {\tt /Contacts//Address[@type="work" and City="Dublin"]/parent::node()/Lastname/text()}
    \item {\tt /Contacts//Address[@type="work" and City="Dublin"]/../Lastname/text()}

        Comparez avec le résultat de la requête précédente.
    \item {\tt /Contacts[.//Address[@type="work" and City="Dublin"]]//Lastname/text()}

        Comparez avec le résultat de la requête précédente.
    \item {\tt /Contacts//Address[@type="work"]/ancestor::node()}
    \item {\tt /Contacts/Person[Lastname="Smith"]/following-sibling::node()/Lastname/text()}
    \item {\tt /Contacts/Person[following-sibling::node()/Lastname="Dunne"]/Lastname/text()}
\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 2}
\noindent On considère des documents {\tt XML} correspondant à la description d'une collection de CD audio. 
Le fichier {\tt cd.xml} donne un exemple de document contenant une seule entrée (un seul CD). 
Une collection est un document valide vis-à-vis du DTD {\tt cd.dtd} :
\medskip

\lstinputlisting{fichiers/cd.dtd}

\bigskip

\noindent Trouvez les requêtes {\tt XPath} qui retournent les informations suivantes.

\begin{enumerate}
    \item Toutes les compositions.
    \item Toutes les compositions ayant un {\tt soloist}.
    \item Toutes les performances avec un seul {\tt orchestra} mais pas de {\tt soloist}.
    \item Tous les soloists ayant joué avec le {\tt London Symphony Orchestra} sur un CD publié par {\tt Deutsche Grammophon}.
    \item Tous les CDs comportant des performances du {\tt London Symphony Orchestra}.
\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 3}
\noindent Le fichier {\tt booker.xml} contient une liste de livres (les gagnants du Booker Prize) avec leur auteur et l'année de l'obtention du prix. 
Trouvez les requêtes {\tt XPath} qui retournent les informations suivantes.
\begin{enumerate}
    \item Le titre du cinquième livre dans la liste.
    \item L'auteur du sixième livre dans la liste.
    \item Le titre du livre qui a gagné en {\tt 2000}.
    \item Le nom de l'auteur du livre intitulé {\tt Possession}.
    \item Le titre des livres dont {\tt J M Coetzee} est l'auteur.
    \item Le nom de tous les auteurs qui ont obtenu un prix depuis {\tt 1995}.
    \item Le nombre total de prix décernés.
\end{enumerate}

\newpage%

\subsection*{Exercice 4}
\noindent Quelques recettes ont été extraites de différents livres. 
A partir de celles-ci, on a conçu deux {\tt DTD} différents permettant de décrire ces recettes de cuisine.
Les {\tt DTD} sont disponibles dans les fichiers \verb+recettes1.dtd+ et \verb+recettes2.dtd+. 
Les documents correspondants sont disponibles dans les fichiers  \verb+recettes1.xml+ et \verb+recettes2.xml+.
D'abord, visualisez les {\tt DTD} et les documents correspondants pour en comprendre la structure.
\smallskip

{\bf Pour chacun des deux documents}, donnez les requêtes {\tt XPath} permettant d'obtenir~:

\begin{enumerate}
    \item Les éléments titres des recettes.
    \item Les noms des ingrédients.
    \item L'élément titre de la deuxième recette.
    \item La dernière étape de chaque recette.
    \item Le nombre de recettes.
    \item Les éléments recette qui ont strictement moins de 7 ingrédients.
    \item Les titres  des recettes qui ont strictement moins de 7 ingrédients.
    \item Les recettes qui utilisent de la farine.
    \item Les recettes de la catégorie entrée.
\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 5}
\noindent Le fichier {\tt iTunes-Music-Library.xml} contient une bibliothèque musicale au format de sauvegarde prévu par le logiciel {\tt iTunes}. Ce format est un peu particulier, comme vous pouvez le constater en consultant le {\tt DTD} qui lui est associé. La structure est finalement assez pauvre, chaque propriété étant définie par un couple clé (élément {\tt key}), valeur (élément {\tt string} ou {\tt integer}). Il est quand même assez facile de comprendre à quoi correspond chacune des propriétés; il est donc possible d'exploiter ce fichier et d'extraire des informations avec des requêtes {\tt XPath}.
\smallskip

Donnez les requêtes {\tt XPath} permettant d'obtenir~:

\begin{enumerate}
    \item Le nombre de morceaux ({\sl tracks} hors {\sl PlayLists}) de la bibliothèque.
    \item Tous les noms d'albums.
    \item Tous les genres de musique ({\sl Jazz, Rock, \dots})
    \item Le nombre de morceaux de Jazz.
    \item Tous les genres de musique mais en faisant en sorte de n'avoir dans le résultat qu'une seule occurrence de chaque genre.
    \item Le titre ({\sl Name})  des morceaux qui ont été écoutés au moins 1 fois.
    \item Le titre des morceaux qui n'ont jamais été écoutés.
    \item Le titre du (ou des) morceaux les plus anciens (renseignement {\sl Year}) de la bibliothèque.
\end{enumerate}




\end{document}
